---
author: 星火燎原@vxhly
title: Flexbox 布局
categories: [manual]
tags: [Layout, CSS, HTML5, Code]
date: 2016-08-11 14:27:56
---

::: tip
Flex 布局, 可以简便、完整、响应式地实现各种页面布局, 目前, 它已经得到了所有浏览器的支持
:::
<!-- more -->

# GithHub 上优秀的样式表插件

> [scss-flex.css](//github.com/vxhly/scss-flex)<br>
> [flex.css](//github.com/lzxb/flex.css)

# 例子

> [flexbox 布局例子](https://codepen.io/vxhly/pen/NXwejK)

# Flex 布局是什么？

> Flex 是 Flexible Box 的缩写, 意为"弹性布局", 用来为盒状模型提供最大的灵活性。 任何一个容器都可以指定为 Flex 布局。

## 启用 Flex 布局

> 设为 Flex 布局以后, 子元素的 float、clear 和 vertical-align 属性将失效

``` css
/* 块级元素启用 Flex 布局 */
.box-flex {
    display: -ms-flexbox;
    display: -webkit-box;
    display: flex;
}

/* 行内元素启用 Flex 布局 */
.box-inline-flex {
    display: -ms-inline-flexbox;
    display: -webkit-inline-box;
    display: inline-flex;
}
```

# 基本概念

> 采用 Flex 布局的元素, 称为 Flex 容器（flex container）, 简称"容器"。它的所有子元素自动成为容器成员, 称为 Flex 项目（flex item）, 简称"项目"。

![flex layout](http://oss-blog.test.upcdn.net/flex%20layout.png)

> 容器默认存在两根轴：水平的主轴（main axis）和垂直的交叉轴（cross axis）。主轴的开始位置（与边框的交叉点）叫做 `main start` , 结束位置叫做 `main end` ；交叉轴的开始位置叫做 `cross start` , 结束位置叫做 `cross end` 。<br>
> 项目默认沿主轴排列。单个项目占据的主轴空间叫做 `main size` , 占据的交叉轴空间叫做 `cross size` 。

# 容器的属性

以下 6 个属性设置在容器上。

* **flex-direction**
* **flex-wrap**
* **flex-flow**
* **justify-content**
* **align-items**
* **align-content**

## flex-direction

> `flex-direction` 属性决定主轴的方向（即项目的排列方向）。

``` css
.box {
    flex-direction: row | row-reverse | column | column-reverse;
}
```

### 四个值分别的作用

* row（默认值）：主轴为水平方向, 起点在左端。
* row-reverse：主轴为水平方向, 起点在右端。
* column：主轴为垂直方向, 起点在上沿。
* column-reverse：主轴为垂直方向, 起点在下沿。

## flex-wrap

> `flex-wrap` 属性定义, 如果一条轴线排不下, 如何换行。默认情况下, 项目都排在一条线（又称"轴线"）上。

``` css
.box {
    flex-wrap: nowrap | wrap | wrap-reverse;
}
```

### 三个值分别的作用

* nowrap（默认）：不换行。
* wrap：换行, 第一行在上方。
* wrap-reverse：换行, 第一行在下方。

## flex-flow

> `flex-flow` 属性是 `flex-direction` 属性和 `flex-wrap` 属性的简写形式, 默认值为 `row nowrap` 。

``` css
.box {
    flex-flow: <flex-direction> || <flex-wrap>;
}
```

## justify-content

> `justify-content` 属性定义了项目在主轴上的对齐方式。

``` css
.box {
    justify-content: flex-start | flex-end | center | space-between | space-around;
}
```

![justify-content](http://oss-blog.test.upcdn.net/flex-justify.png)

### 五个值分别的作用

* flex-start（默认值）：左对齐
* flex-end：右对齐
* center： 居中
* space-between：两端对齐, 项目之间的间隔都相等。
* space-around：每个项目两侧的间隔相等。所以, 项目之间的间隔比项目与边框的间隔大一倍。

## align-items

> `align-items` 属性定义项目在交叉轴上如何对齐。

``` css
.box {
    align-items: flex-start | flex-end | center | baseline | stretch;
}
```

![align-items](http://oss-blog.test.upcdn.net/flex-align.png)

### 五个值分别的作用

* flex-start：交叉轴的起点对齐。
* flex-end：交叉轴的终点对齐。
* center：交叉轴的中点对齐。
* baseline: 项目的第一行文字的基线对齐。
* stretch（默认值）：如果项目未设置高度或设为 auto, 将占满整个容器的高度。

## align-content

> `align-content` 属性定义了多根轴线的对齐方式。如果项目只有一根轴线, 该属性不起作用。

``` css
.box {
    align-content: flex-start | flex-end | center | space-between | space-around | stretch;
}
```

![align-content](http://oss-blog.test.upcdn.net/flex-content.png)

### 六个值分别的作用

* flex-start：与交叉轴的起点对齐。
* flex-end：与交叉轴的终点对齐。
* center：与交叉轴的中点对齐。
* space-between：与交叉轴两端对齐, 轴线之间的间隔平均分布。
* space-around：每根轴线两侧的间隔都相等。所以, 轴线之间的间隔比轴线与边框的间隔大一倍。
* stretch（默认值）：轴线占满整个交叉轴。

# 项目的属性

以下 6 个属性设置在项目上。

* **order**
* **flex-grow**
* **flex-shrink**
* **flex-basis**
* **flex**
* **align-self**

## order

> `order` 属性定义项目的排列顺序。数值越小, 排列越靠前, 默认为 0。

``` css
.item {
    order: <integer>;
    /* default 0 */
}
```

![order](http://oss-blog.test.upcdn.net/flex-order.png)

## flex-grow

> `flex-grow` 属性定义项目的放大比例, 默认为 0, 即如果存在剩余空间, 也不放大。

``` css
.item {
    flex-grow: <number>;
    /* default 0 */
}
```

![flex-grow](http://oss-blog.test.upcdn.net/flex-grow.png)

> 如果所有项目的 `flex-grow` 属性都为 1, 则它们将等分剩余空间（如果有的话）。如果一个项目的 `flex-grow` 属性为 2, 其他项目都为 1, 则前者占据的剩余空间将比其他项多一倍。

## flex-shrink

 `flex-shrink` 属性定义了项目的缩小比例, 默认为 1, 即如果空间不足, 该项目将缩小。

``` css
.item {
    flex-shrink: <number>;
    /* default 1 */
}
```

![flex-shrink](http://oss-blog.test.upcdn.net/flex-shrink.jpg)

> 如果所有项目的 `flex-shrink` 属性都为 1, 当空间不足时, 都将等比例缩小。如果一个项目的 flex-shrink 属性为 0, 其他项目都为 1, 则空间不足时, 前者不缩小。<br>
> 负值对该属性无效。

## flex-basis

> `flex-basis` 属性定义了在分配多余空间之前, 项目占据的主轴空间（main size）。浏览器根据这个属性, 计算主轴是否有多余空间。它的默认值为 auto, 即项目的本来大小。

``` css
.item {
    flex-basis: <length> | auto;
    /* default auto */
}
```

> 它可以设为跟 `width` 或 `height` 属性一样的值（比如 350px）, 则项目将占据固定空间。

## flex

> `flex` 属性是 `flex-grow` , `flex-shrink` 和 `flex-basis` 的简写, 默认值为 `0 1 auto` 。后两个属性可选。

``` css
.item {
    flex: none | [ < "flex-grow"> < "flex-shrink">? || < "flex-basis">];
}
```

> 该属性有两个快捷值： `auto (1 1 auto)` 和 `none (0 0 auto)` 。 建议优先使用这个属性, 而不是单独写三个分离的属性, 因为浏览器会推算相关值。

## align-self

> `align-self` 属性允许单个项目有与其他项目不一样的对齐方式, 可覆盖 `align-items` 属性。默认值为 `auto` , 表示继承父元素的 `align-items` 属性, 如果没有父元素, 则等同于 `stretch` 。

``` css
.item {
    align-self: auto | flex-start | flex-end | center | baseline | stretch;
}
```

![align-self](http://oss-blog.test.upcdn.net/flex-self.png)

> 该属性可能取六个值, 除了 `auto` , 其他都与 `align-items` 属性完全一致。

# 常用 Flex 布局集合

``` css
/* 默认开启换行 */

.box-flex {
    display: -ms-flexbox;
    display: -webkit-flex;
    display: -webkit-box;
    display: flex;
    -webkit-flex-wrap: wrap;
    -ms-flex-wrap: wrap;
    flex-wrap: wrap;
}

.box-inline-flex {
    display: -ms-inline-flexbox;
    display: -webkit-inline-flex;
    display: -webkit-inline-box;
    display: inline-flex;
    -webkit-flex-wrap: wrap;
    -ms-flex-wrap: wrap;
    flex-wrap: wrap;
}

/* 不换行 */

.box-flex-nowarp {
    display: -webkit-flex;
    display: -ms-flexbox;
    display: -webkit-box;
    display: flex;
    -webkit-flex-wrap: nowrap;
    -ms-flex-wrap: nowrap;
    flex-wrap: nowrap;
}

.box-inline-flex {
    display: -webkit-inline-flex;
    display: -ms-inline-flexbox;
    display: -webkit-inline-box;
    display: inline-flex;
    -webkit-flex-wrap: nowrap;
    -ms-flex-wrap: nowrap;
    flex-wrap: nowrap;
}

/* X 轴居中 */

.flex-row-center {
    flex-direction: row;
    -webkit-box-orient: horizontal;
    -webkit-box-direction: normal;
    -webkit-flex-direction: row;
    -ms-flex-direction: row;
    -ms-flex-pack: center;
    -webkit-justify-content: center;
    -webkit-box-pack: center;
    justify-content: center;
}

/* Y 轴居中 */

.flex-column-center {
    flex-direction: column;
    -webkit-box-orient: vertical;
    -webkit-box-direction: normal;
    -webkit-flex-direction: column;
    -ms-flex-direction: column;
    -ms-flex-align: center;
    -webkit-align-items: center;
    -ms-grid-row-align: center;
    -webkit-box-align: center;
    align-items: center;
}

/* XY 轴居中  */

.felx-row-column-center {
    -ms-flex-pack: center;
    -webkit-justify-content: center;
    -webkit-box-pack: center;
    justify-content: center;
    -ms-flex-align: center;
    -webkit-align-items: center;
    -ms-grid-row-align: center;
    -webkit-box-align: center;
    align-items: center;
}

/* X 轴两端对齐 */

.flex-row-between {
    flex-direction: row;
    -webkit-box-orient: horizontal;
    -webkit-box-direction: normal;
    -webkit-flex-direction: row;
    -ms-flex-direction: row;
    -ms-flex-pack: justify;
    -webkit-justify-content: space-between;
    -webkit-box-pack: justify;
    justify-content: space-between;
}

/* X 轴分散式对齐 */

.flex-row-around {
    flex-direction: row;
    width: 100%;
    -webkit-box-orient: horizontal;
    -webkit-box-direction: normal;
    -webkit-flex-direction: row;
    -ms-flex-direction: row;
    -ms-flex-pack: distribute;
    -webkit-justify-content: space-around;
    justify-content: space-around;
}

/* Y 轴两端对齐 */

.flex-column-between {
    flex-direction: column;
    -webkit-box-orient: vertical;
    -webkit-box-direction: normal;
    -webkit-flex-direction: column;
    -ms-flex-direction: column;
    -webkit-justify-content: space-between;
    -ms-flex-pack: justify;
    -webkit-box-pack: justify;
    justify-content: space-between;
}

/* Y 轴分散式对齐 */

.flex-column-around {
    flex-direction: column;
    -webkit-box-orient: vertical;
    -webkit-box-direction: normal;
    -webkit-flex-direction: column;
    -ms-flex-direction: column;
    -webkit-justify-content: space-around;
    -ms-flex-pack: distribute;
    justify-content: space-around;
}
```

